燒山勇救阿蘇

阿蘇2月，火光燎原。燒到三米高的山火，延綿一個又一個山嶺。火舌整齊地劃成一個個圈圈，遠看就像聖誕燈飾一樣。這片火山下的草原，靠沃土千年來養活幾十代人。然而時代的演變，影響了大自然周而復始的腳步，雜草蠶食了草原。放一把火，不是為了破壞，而是令草原重生的第一步。

來阿蘇，看火山是指定動作。登上大觀峰的瞭望台，環顧世上最大的火山臼，宛如一個巨型湯碗。碗邊包住中間的盆地，上面一片廣闊草原，也就是「草千里」的由來。雖已立春，從高處看，草原還是金黃、焦黑一撻撻，未見新綠，雜草叢生。作為過客，草原只是點綴火山的一部份，少有留意，它其實是阿蘇世代住民賴以為生的土地。全日本只有1%的用地為草原，大部份還是人工種植。阿蘇不但牧草地甚多，經歷多次大型火山爆發後，落下的火山灰，積成100米以上的礦物層。不只利於耕作，豐富的地下水可用以釀酒，對蓄牧業更是重中之重。一千年前阿蘇人已開始在這裏放牧，即使今日科技發達，當地的赤牛仍是走地的品種，出產Aso Milk的乳牛，亦因這裏的草含豐富礦物質，牛奶品質獲得國際組織iTQi頒發的三星「優秀味覺賞」。

草原萎縮90% 野燒防止叢林化
隨着社會與生活模式的變化，根據阿蘇自然環境事務所的資料，全日本的草原面積萎縮了90%，阿蘇亦不例外。年輕一代都跑到城市去，越來越少人務農，沒了放牧牛隻把草地踏平、農夫割草球用作牛隻冬天糧食。少了天然的除草方式，草頭開始長高，久而久之出現叢林化。

「如果不做點甚麼，野草會不斷生長，草原會逐漸消失，裏面的生物也會遭殃。」來自阿蘇自然環境事務所的木部直美，多年來幫忙推行「阿蘇草原再生計劃」，當天在草原學習館為我們導覽，介紹整個草原生態，當中最關鍵的，就是「野燒」（野燒き）。

「要令草原重生，必先將之燒掉。」聽落好像很矛盾的概念，其實與刀耕火種有點類似。整個草原達22,000公頃（約2.8個港島），每年2或3月，雜草長至近10米高，在人手監控下將其燒掉，待至4月左右，泥土裏又會再長出新芽。其實當地農民自古有此習慣，但在高齡化及人手不足下，難度實在太大。因此自1999年起，當地開始招募義工，由一開始只得110人，到近年超過2,000人參加，每年可處理的範圍也變得更大，達到約5,500公頃（約1.3個南區）。

火燄高溫800度 義工唔易做
放一把火，聽落好易？事實上極其危險，近10年日本各地，就有7人因野燒而死。進行之時，火燄溫度高達攝氏600至800度。平日火勢一般以每分鐘0.2至8米燃燒，但受山坡斜度與風向影響，曾錄得每分鐘180米的最高紀錄。即使有消防及救護員戒備，火勢的突變與難測，也是防不勝防。所以在進行野燒的上一年秋天，要先「輪地切」，亦即在山野上製作防火線的步驟。義工會與草原與森林之間，剪出6至10米闊的空隙，然後幾日後將剪下的枯草一併燒掉，讓土地短期內不再生長。修剪的防火線達500公里長，到野燒時，便可防止火勢迅速蔓延。

到了每年2至3月，就到野燒的時節。每位參加者必先經過訓練，再穿上防護衣、帶備滅火棒及水袋。火槍隊先將草點燃，燒到些時才用棒及噴水滅火。義工與火種要有10米距離，並且有消防隊從旁監察。「野燒的時候，要爬上很斜的山坡，不容易。另外在濃煙之下，看不到身邊事物，如果不小心就會很危險。」於阿蘇地質公園工作的山內萬里子，雖不是阿蘇人，卻樂於參與其中。「你到4月再來吧。看到那片新綠，就會覺得自己做的，很值得。」她給我看往年的照片，面對熊熊烈火，日本人一樣會帶小朋友旁觀，讓他們了解、珍惜、保衞草原，回復本來的面貌，才可繼續取之有道。

阿蘇草原保全活動中心
地址：熊本縣阿蘇市小里656

時間：9:00am-5:00pm
交通：由JR阿蘇站前往，開車約10分鐘

網址：

Travel Memo
簽證：持特區護照或BNO人士均毋須簽證
機票：香港至福岡來回機票連稅$1,344起
滙率：100日圓約兌6.8港元，文中價錢已折算成港元
鳴謝：Aso Geopark

記者：甄俊宇

野燒，旨在燒掉雜草雜樹，避面叢林化，令草原再生。(蘋果日報)

義工必須攜帶上防火棒、射水袋，穿上防護衣並佩戴眼罩、頭盔等裝備。(蘋果日報)

在原野點火，火勢蔓延極快，所以在進行野燒的上一年秋天，另一批義工須先於叢林與草地之間，剪出6至10米闊的防火線（紅線範圍內）。(蘋果日報)

遠處可見，燒的範圍的火勢像一個個圈，中間的地方會燒成焦土。(蘋果日報)